%% This BibTeX bibliography file was created using BibDesk.
%% http://bibdesk.sourceforge.net/


%% Created for Lauro Cesar Araujo at 2015-04-27 19:43:45 -0300 


%% Saved with string encoding Unicode (UTF-8) 

@masterthesis {goncalves2018,
	author	= {Gon{\c c}alves, Ricardo João de Castelar},
	title	= {Smart cities : estudo de indicadores de avaliação de desempenho},
	year	= {2018},
	note	= {Dissertação de Mestrado, Universidade de Lisboa. Instituto Superior de Economia e Gestão}
}

@article{united2018world,
  title={World urbanization prospects: the 2018 revision},
  author={DESA, UNITED NATIONS},
  year={2018}
}

@masterthesis {santos2018,
	author	= {Santos, Denisson Santana dos},
	title	= {Sistema de recomendação de frameworks para desenvolvimento multiplataforma em dispositivos móveis},
	year	= {2018},
	note	= {Dissertação (Mestrado em Ciência da Computação). Universidade Federal de Sergipe, São Cristóvão, SE},
}

@misc{prezoto2014,
	author	= {Ezequiel Douglas Prezotto and Bruno Batista Boniati},
	title	= {Estudo de Frameworks Multiplataforma Para Desenvolvimento de Aplicações Mobile Híbridas},
	year	= {2014},
	note	= {Universidade Federal de Santa Maria}
}

@misc{moraes2017,
	author = {Rômulo Eduardo Garcia Moraes and Rafael Andrade da Rocha},
	publisher = {Universidade Federal Fluminense},
	address = {Rio das Ostra, RJ},
	title = {MyUni: Um Framework para o Desenvolvimento de Aplicativos para a Gerência de Informações Acadêmicas},
	year = {2017}}

@article{beradi2015,
	author = {Vito Albino and Umberto Berardi and Rosa Maria Dangelico},
	title = {Smart Cities: Definitions, Dimensions, Performance, and Initiatives},
	journal = {Journal of Urban Technology},
	volume = {22},
	number = {1},
	pages = {3-21},
	year  = {2015},
	publisher = {Routledge},
	doi = {10.1080/10630732.2014.942092},
	URL = {https://doi.org/10.1080/10630732.2014.942092},
	eprint = {https://doi.org/10.1080/10630732.2014.942092}
}

@article{RESI2450,
	author = {Ana Regia Neves AND Kaê Sarmanho AND Bianchi Meiguins},
	title = {O PAPEL DA UNIVERSIDADE NA CONSTRU{\c C}{\~ A}O DE CIDADES INTELIGENTES E HUMANAS},
	journal = {Revista Eletrônica de Sistemas de Informação},
	volume = {16},
	number = {2},
	year = {2017},
	keywords = {Smart campus; smart city; mobile applications},
	abstract = {As universidades desempenham um papel fundamental para o desenvolvimento das cidades inteligentes e humanas. Iniciativas de smart campus tornaram-se uma tendência crescente com o objetivo de melhorar a infraestrutura e vivência dentro dos campi universitários, bem como para promover soluções que impulsionem a inovação urbana. Nesse sentido, o presente artigo descreve o projeto Smart Campus UFPA, um estudo em progresso para a construção de um smart campus na Universidade Federal do Pará. Também, apresenta o primeiro resultado dessa iniciativa, o aplicativo móvel para Android, denominado Smart UFPA, o qual tem seu foco inicial na área de mobilidade. O projeto tem como objetivo engajar a comunidade para discutir e desenvolver soluções alternativas para os problemas encontrados no campus universitário, que possam ser, posteriormente, ampliadas para ajudar a melhorar o contexto urbano da cidade.},
	issn = {1677-3071},	doi = {10.21529/RESI.2017.1602001},
	url = {http://www.periodicosibepes.org.br/index.php/reinfo/article/view/2450}
}


@misc{qt2019b,
	Title = {Model/View Programming},
	Url = {https://doc.qt.io/qt-5/model-view-programming.html},
	Year = {2019},
	Urlaccessdate = {25 nov 2019}
}

@book{pressman2011,
	author = {Roger S. Pressman},
	title = {Engenharia de software, uma abordagem profissional},
	year = {2011},
	edition = {7th},
	publisher = {AMGH Editora Ltda},
}

@article{COSTA2019,
   title = {Pol{\'i}tica urbana de inova{\c c}{\~a}o tecnol{\'o}gica: experi{\^e}ncias de cidades digitais no Brasil},
   journal = {Finisterra - Revista Portuguesa de Geografia},
   author = {Costa, Aldenilson AND Egler, Tamara AND Casellas, Antònia},
   ISSN = {0430-5027},
   language = {pt},
   URL = {http://www.scielo.mec.pt/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0430-50272019000100006&nrm=iso},
   year = {2019},
   month = {04},
   pages = {93 - 113},
   publisher = {scielopt}
   }

@article{alves2019,
	title = {Smart Cities no Brasil e em Portugal: o estado da arte},
	journal = {urbe. Revista Brasileira de Gest\~{a}o Urbana},
	author= {Alves, Maria Abadia AND Dias, Ricardo Cunha AND Seixas, Paulo Castro},
	ISSN = {2175-3369},
	URL = {http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S2175-33692019000100411&nrm=iso},
	volume = {11},
	year = {2019},
	publisher = {scielo}
}

@misc{ferreira2018-2,
	author = {Francisco Henrique Cerdeira Ferreira AND Renata Mendes de Ara{\' u}jo},
	year = {2018},
	pages = {},
	title = {Campus Inteligentes: Conceitos, aplicações, tecnologias e desafios.}
}

@inproceedings{ferreira2018,
	author = {Francisco H. Ferreira AND Renata M. Ara{\' u}jo AND Rodrigo Pereira dos Santos},
	title = {Perspectivas para a Implanta{\c c}{\~ a}o de C{\^ a}mpus Inteligentes},
	booktitle = {Anais da V Escola Regional de Sistemas de Informa{\c c}{\~ a}o do Rio de Janeiro},
	location = {Nova Friburgo},
	year = {2018},
	pages = {30--37},
	publisher = {SBC},
	address = {Porto Alegre, RS, Brasil},
	doi = {10.5753/ersirj.2018.4652},
	url = {https://sol.sbc.org.br/index.php/ersi-rj/article/view/4652}
}

@article{CGCHS494,
	author = {Andr{\'e}ia Rodrigues and Carmen Lucia Costa and Michelle Prata and Taila Batalha and Irazano Passos Neto},
	title = {Contribuições da extensão universitária na sociedade},
	journal = {Caderno de Graduação - Ciências Humanas e Sociais - UNIT},
	volume = {1},
	number = {2},
	year = {2013},
	keywords = {Sociedade; Extensão universitária; Mudança Social},
	abstract = {O contexto da extensão universitária traz para a sociedade grande importância e contribuições, pois apresenta o contato dos acadêmicos com o público em geral, onde as teorias aprendidas em sala de aula se concretizam. A extensão possui papel essencial, tanto na vida dos acadêmicos, que colocam em prática tudo o que aprenderam em sala de aula, quanto na vida das pessoas que usufruem deste aprendizado. Torna-se muito mais gratificante para os que estão na condição do aprender, já que contribuem para um mundo melhor. A população recebe o aprendizado e é beneficiada no que se diz respeito ao desenvolvimento na vida de cada ser, provocando assim, mudanças sociais. },
	issn = {2316-3143},
	pages = {141--148},
	url = {https://periodicos.set.edu.br/index.php/cadernohumanas/article/view/494}
}

@inproceedings{witte2017,
	author = {Witte, Patrick and Wijs, Lisanne and Geertman, Stan and Klerk, Daniel},
	year = {2017},
	month = {05},
	title = {Smart City trends and ambitions}
}

@legislation{brasil1988-207,
    author          = {Brasil},
    nameaddon       = {Constituição (1988)},
    title           = {Art. 207 da Constituição Federal de 88},
    year			= {1988},
	url 			= {https://www.jusbrasil.com.br/topicos/10650167/artigo-207-da-constituicao-federal-de-1988},
	urlaccessdate	= {15 nov 2019}
}

@article{madakam2015internet,
  title={Internet of Things (IoT): A literature review},
  author={Madakam, Somayya and Ramaswamy, R and Tripathi, Siddharth},
  journal={Journal of Computer and Communications},
  volume={3},
  number={05},
  pages={164},
  year={2015},
  publisher={Scientific Research Publishing}
}

@misc{ufpa2017a,
	author = {UFPA, Universidade Federal do Pará},
	title = {Aplicativo monitora a rota do ônibus circular pela Universidade},
	url = {https://portal.ufpa.br/index.php/ultimas-noticias2/7812-aplicativo-monitora-a-rota-do-onibus-circular-pela-universidade},
	year = {2017},
	urlaccessdate = {18 nov 2019}
}

@misc{ufpa2017b,
	author = {UFPA, Universidade Federal do Pará},
	title = {Aplicativo Smart UFPA conecta e facilita a locomoção entre os campi da Universidade},
	url = {https://portal.ufpa.br/index.php/ultimas-noticias2/7665-aplicativo-smart-ufpa-conecta-e-facilita-a-locomocao-entre-os-campi-da-universidade},
	year = {2017},
	urlaccessdate = {20 nov 2019}
}

@misc{unicamp2019,
	Author = {UNICAMP, Universidade Estadual de Campinas},
	Title = {Smart Campus - Unicamp},
	Subtitle = {Internet das Coisas},
	Url = {https://smartcampus.prefeitura.unicamp.br/},
	Year = {2019},
	Urlaccessdate = {08 nov 2019}
}

@misc{inatel2016,
	Author = {INATEL, Instituto Nacional de Telecomunicações},
	Title = {Lançamento do Smart Campus apresenta tecnologias e reúne especialistas em IoT},
	Url = {https://inatel.br/imprensa/noticias/pesquisa-e-inovacao/2937-lancamento-do-smart-campus-apresenta-tecnologias-e-reune-especialistas-em-iot},
	Year = {2016},
	Urlaccessdate = {14 nov 2019}
}

@misc{qt2019,
	Author = {The Qt Company},
	Title = {Qt | Cross-platform software development for embedded desktop},
	Url = {https://www.qt.io/},
	Year = {2019},
	Urlaccessdate = {20 nov 2019}
}

@misc{ufcg2019,
	Author = {UFCG, Universidade Federal de Campina Grande},
	Title = {UFCG cria o Smart Campus},
	Url = {https://portal.ufcg.edu.br/ultimas-noticias/878-ufcg-cria-o-smart-campus.html},
	Year = {2019},
	Urlaccessdate = {14 nov 2019}
}

@article{romanosmart,
  title={Smart Campus FACENS - {C}onstruindo uma {C}idade {I}nteligente em um {C}ampus {U}niversitário utilizando-se do {F}ab{L}ab},
  author={Romano, Regiane Relva and Pinto, Luciana Gomes Pereira and Pacheco, Siron Cesar Pereira},
  Year={2016}
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

@book{ibge1993,
	Address = {Rio de Janeiro},
	Author = {IBGE},
	Date-Added = {2013-08-21 13:56:10 +0000},
	Date-Modified = {2013-08-21 13:56:10 +0000},
	Edition = {3},
	Organization = {http://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/livros/liv23907.pdf},
	Publisher = {Centro de Documenta{\c c}{\~a}o e Dissemina{\c c}{\~a}o de Informa{\c c}{\~o}es. Funda{\c c}{\~a}o Intituto Brasileiro de Geografia e Estat{\'\i}stica},
	Title = {Normas de apresenta{\c c}{\~a}o tabular},
	Urlaccessdate = {21 ago 2013},
	Year = {1993}}

@misc{abntex2-wiki-como-customizar,
	Author = {Lauro C{\'e}sar Araujo},
	Date-Added = {2013-03-23 21:39:21 +0000},
	Date-Modified = {2015-04-27 22:43:06 +0000},
	Howpublished = {Wiki do abnTeX2},
	Keywords = {wiki},
	Title = {Como customizar o abnTeX2},
	Url = {https://github.com/abntex/abntex2/wiki/ComoCustomizar},
	Urlaccessdate = {27 abr 2015},
	Year = {2015},
	Bdsk-Url-1 = {https://github.com/abntex/abntex2/wiki/ComoCustomizar}}

@manual{talbot2012,
	Author = {Nicola L.C. Talbot},
	Date-Added = {2013-03-11 12:06:04 +0000},
	Date-Modified = {2013-03-11 12:06:56 +0000},
	Month = {Nov.},
	Title = {User Manual for glossaries.sty},
	Url = {http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/glossaries/glossaries-user.pdf},
	Urlaccessdate = {11 mar. 2013},
	Year = {2012},
	Bdsk-Url-1 = {http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/glossaries/glossaries-user.pdf}}

@manual{babel,
	Author = {Johannes Braams},
	Date-Added = {2013-02-17 13:37:14 +0000},
	Date-Modified = {2013-02-17 13:38:38 +0000},
	Month = {Apr.},
	Title = {Babel, a multilingual package for use with LATEX's standard document classes},
	Url = {http://mirrors.ctan.org/info/babel/babel.pdf},
	Urlaccessdate = {17 fev. 2013},
	Year = {2008},
	Bdsk-Url-1 = {http://mirrors.ctan.org/info/babel/babel.pdf}}

@manual{abntex2modelo-artigo,
	Annote = {Este documento {\'e} derivado do \cite{abnt-bibtex-doc}},
	Author = {Lauro C{\'e}sar Araujo},
	Date-Added = {2013-01-15 00:10:35 +0000},
	Date-Modified = {2015-04-27 22:43:13 +0000},
	Organization = {Equipe abnTeX2},
	Title = {Modelo Can{\^o}nico de Artigo Cient{\'\i}fico com abnTeX2},
	Url = {http://www.abntex.net.br/},
	Year = {2015},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.abntex.net.br/}}

@manual{abntex2modelo-relatorio,
	Annote = {Este documento {\'e} derivado do \cite{abnt-bibtex-doc}},
	Author = {Lauro C{\'e}sar Araujo},
	Date-Added = {2013-01-15 00:05:34 +0000},
	Date-Modified = {2015-04-27 22:43:18 +0000},
	Organization = {Equipe abnTeX2},
	Title = {Modelo Can{\^o}nico de Relat{\'o}rio T{\'e}cnico e/ou Cient{\'\i}fico com abnTeX2},
	Url = {http://www.abntex.net.br/},
	Year = {2015},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.abntex.net.br/}}

@manual{abntex2modelo,
	Annote = {Este documento {\'e} derivado do \cite{abnt-bibtex-doc}},
	Author = {Lauro C{\'e}sar Araujo},
	Date-Added = {2013-01-12 22:55:32 +0000},
	Date-Modified = {2015-04-27 22:43:32 +0000},
	Organization = {Equipe abnTeX2},
	Title = {Modelo Can{\^o}nico de Trabalho Acad{\^e}mico com abnTeX2},
	Url = {http://www.abntex.net.br/},
	Year = {2015},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.abntex.net.br/}}

@mastersthesis{araujo2012,
	Address = {Bras{\'\i}lia},
	Author = {Lauro C{\'e}sar Araujo},
	Date-Added = {2013-01-09 11:04:42 +0000},
	Date-Modified = {2013-01-09 11:04:42 +0000},
	Month = {mar.},
	School = {Universidade de Bras{\'\i}lia},
	Subtitle = {uma perspectiva de {A}rquitetura da {I}nforma{\c c}{\~a}o da {E}scola de {B}ras{\'\i}lia},
	Title = {Configura{\c c}{\~a}o},
	Year = {2012}}

@manual{memoir,
	Address = {Normandy Park, WA},
	Author = {Peter Wilson and Lars Madsen},
	Date-Added = {2013-01-09 10:37:50 +0000},
	Date-Modified = {2013-03-21 13:23:25 +0000},
	Organization = {The Herries Press},
	Title = {The Memoir Class for Configurable Typesetting - User Guide},
	Url = {http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/memoir/memman.pdf},
	Urlaccessdate = {19 dez. 2012},
	Year = {2010},
	Bdsk-Url-1 = {http://ctan.tche.br/macros/latex/contrib/memoir/memman.pdf}}

@manual{abntex2cite-alf,
	Annote = {Este documento {\'e} derivado do \cite{abnt-bibtex-alf-doc}},
	Author = {Lauro C{\'e}sar Araujo},
	Date-Added = {2013-01-09 10:37:45 +0000},
	Date-Modified = {2015-04-27 22:43:44 +0000},
	Organization = {Equipe abnTeX2},
	Title = {O pacote abntex2cite: t{\'o}picos espec{\'\i}ficos da ABNT NBR 10520:2002 e o estilo bibliogr{\'a}fico alfab{\'e}tico (sistema autor-data)},
	Url = {http://www.abntex.net.br/},
	Year = {2015},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.abntex.net.br/}}

@manual{abntex2cite,
	Annote = {Este documento {\'e} derivado do \cite{abnt-bibtex-doc}},
	Author = {Lauro C{\'e}sar Araujo},
	Date-Added = {2013-01-09 10:37:45 +0000},
	Date-Modified = {2015-04-27 22:43:38 +0000},
	Organization = {Equipe abnTeX2},
	Title = {O pacote abntex2cite: Estilos bibliogr{\'a}ficos compat{\'\i}veis com a ABNT NBR 6023},
	Url = {http://www.abntex.net.br/},
	Year = {2015},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.abntex.net.br/}}

@manual{abntex2classe,
	Author = {Lauro C{\'e}sar Araujo},
	Date-Added = {2013-01-09 10:37:38 +0000},
	Date-Modified = {2015-04-27 22:42:47 +0000},
	Organization = {Equipe abnTeX2},
	Title = {A classe abntex2: Modelo can{\^o}nico de trabalhos acad{\^e}micos brasileiros compat{\'\i}vel com as normas ABNT NBR 14724:2011, ABNT NBR 6024:2012 e outras},
	Url = {http://www.abntex.net.br/},
	Year = {2015},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.abntex.net.br/}}

@manual{NBR10520:2002,
	Address = {Rio de Janeiro},
	Date-Added = {2012-12-15 21:43:38 +0000},
	Date-Modified = {2013-01-12 22:17:20 +0000},
	Month = {ago.},
	Org-Short = {ABNT},
	Organization = {Associa{\c c}\~ao Brasileira de Normas T\'ecnicas},
	Pages = 7,
	Subtitle = {Informa{\c c}\~ao e documenta{\c c}\~ao --- Apresenta{\c c}\~ao de cita{\c c}\~oes em documentos},
	Title = {{NBR} 10520},
	Year = 2002}

@manual{NBR6024:2012,
	Address = {Rio de Janeiro},
	Date-Added = {2012-12-15 21:24:06 +0000},
	Date-Modified = {2012-12-15 21:24:28 +0000},
	Month = {fev.},
	Org-Short = {ABNT},
	Organization = {Associa{\c c}\~ao Brasileira de Normas T\'ecnicas},
	Pages = 4,
	Subtitle = {Numera{\c c}\~ao progressiva das se{\c c}\~oes de um documento},
	Title = {{NBR} 6024},
	Year = 2012}

@manual{NBR6028:2003,
	Address = {Rio de Janeiro},
	Date-Added = {2012-12-15 21:02:12 +0000},
	Date-Modified = {2012-12-15 21:02:50 +0000},
	Month = {nov.},
	Org-Short = {ABNT},
	Organization = {Associa{\c c}\~ao Brasileira de Normas T\'ecnicas},
	Pages = 2,
	Subtitle = {Resumo - Apresenta{\c c}{\~a}o},
	Title = {{NBR} 6028},
	Year = 2003}

@manual{NBR14724:2001,
	Address = {Rio de Janeiro},
	Date-Added = {2012-12-15 20:34:08 +0000},
	Date-Modified = {2012-12-15 20:34:08 +0000},
	Month = {jul.},
	Org-Short = {ABNT},
	Organization = {Associa{\c c}\~ao Brasileira de Normas T\'ecnicas},
	Pages = 6,
	Subtitle = {Informa{\c c}\~ao e documenta{\c c}\~ao --- trabalhos acad\^emicos --- apresenta{\c c}\~ao},
	Title = {{NBR} 14724},
	Year = 2001}

@manual{NBR14724:2002,
	Address = {Rio de Janeiro},
	Date-Added = {2012-12-15 20:34:17 +0000},
	Date-Modified = {2012-12-15 20:34:17 +0000},
	Month = {ago.},
	Org-Short = {ABNT},
	Organization = {Associa{\c c}\~ao Brasileira de Normas T\'ecnicas},
	Pages = 6,
	Subtitle = {Informa{\c c}\~ao e documenta{\c c}\~ao --- trabalhos acad\^emicos --- apresenta{\c c}\~ao},
	Title = {{NBR} 14724},
	Year = 2002}

@manual{NBR14724:2005,
	Address = {Rio de Janeiro},
	Date-Added = {2012-12-15 20:34:08 +0000},
	Date-Modified = {2012-12-15 20:35:25 +0000},
	Month = {dez.},
	Org-Short = {ABNT},
	Organization = {Associa{\c c}\~ao Brasileira de Normas T\'ecnicas},
	Pages = 9,
	Subtitle = {Informa{\c c}\~ao e documenta{\c c}\~ao --- trabalhos acad\^emicos --- apresenta{\c c}\~ao},
	Title = {{NBR} 14724},
	Year = 2005}

@manual{NBR14724:2011,
	Address = {Rio de Janeiro},
	Date-Added = {2012-12-15 20:34:08 +0000},
	Date-Modified = {2012-12-15 20:35:25 +0000},
	Month = {mar.},
	Note = {Substitui a Ref.~\citeonline{NBR14724:2005}},
	Org-Short = {ABNT},
	Organization = {Associa{\c c}\~ao Brasileira de Normas T\'ecnicas},
	Pages = 15,
	Subtitle = {Informa{\c c}\~ao e documenta{\c c}\~ao --- trabalhos acad\^emicos --- apresenta{\c c}\~ao},
	Title = {{NBR} 14724},
	Year = 2011}

@article{van86,
	Author = {{van}, Gigch, John P. and Leo L. Pipino},
	Journal = {Future Computing Systems},
	Number = {1},
	Pages = {71-97},
	Title = {In search for a paradigm for the discipline of information systems},
	Volume = {1},
	Year = {1986}}

@phdthesis{guizzardi2005,
	Address = {Enschede, The Netherlands},
	Author = {Giancarlo Guizzardi},
	Date-Added = {2012-04-23 11:35:28 +0000},
	Date-Modified = {2012-04-23 11:35:28 +0000},
	School = {Centre for Telematics and Information Technology, University of Twente},
	Title = {Ontological Foundations for Structural Conceptual Models},
	Url = {http://www.loa.istc.cnr.it/Guizzardi/SELMAS-CR.pdf},
	Urlaccessdate = {3 jul. 2011},
	Year = {2005},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.loa.istc.cnr.it/Guizzardi/SELMAS-CR.pdf}}

@mastersthesis{macedo2005,
	Author = {Fl{\'a}via L. Macedo},
	Date-Added = {2012-04-23 11:35:13 +0000},
	Date-Modified = {2012-04-23 11:35:13 +0000},
	Keywords = {arquitetura da informa{\c c}{\~a}o},
	School = {Universidade de Bras{\'\i}lia},
	Title = {Arquitetura da Informa{\c c}{\~a}o: aspectos espistemol{\'o}gicos, cient{\'\i}ficos e pr{\'a}ticos.},
	Type = {Disserta{\c c}{\~a}o de Mestrado},
	Year = {2005}}

@manual{EIA649B,
	Address = {EUA},
	Date-Added = {2012-04-23 11:34:59 +0000},
	Date-Modified = {2012-04-23 11:34:59 +0000},
	Keywords = {norma},
	Month = {June},
	Organization = {TechAmerica},
	Title = {ANSI/EIA 649-B: Configuration Management Standard},
	Year = {2011}}

@inproceedings{masolo2010,
	Author = {Claudio Masolo},
	Booktitle = {Proceedings of the Twelfth International Conference on the Principles of Knowledge Representation and Reasoning (KR 2010)},
	Date-Added = {2012-04-23 11:34:38 +0000},
	Date-Modified = {2012-04-23 11:34:38 +0000},
	Editor = {Lin, F. and Sattler, U.},
	Pages = {258-268},
	Publisher = {AAAI Press},
	Title = {Understanding Ontological Levels},
	Url = {http://wiki.loa-cnr.it/Papers/kr10v0.7.pdf},
	Urlaccessdate = {2 jan. 2012},
	Year = {2010},
	Bdsk-Url-1 = {http://wiki.loa-cnr.it/Papers/kr10v0.7.pdf}}

@inbook{guarino1995,
	Address = {Vienna},
	Author = {Nicola Guarino},
	Booktitle = {Philosophy and the Cognitive Science},
	Date-Added = {2012-04-23 11:34:29 +0000},
	Date-Modified = {2012-04-23 11:34:29 +0000},
	Editor = {R. Casati and B. Smith and G. White},
	Month = {Sept.},
	Pages = {443-456},
	Publisher = {Holder-Pivhler-Tempsky},
	Title = {The Ontological Level},
	Url = {http://wiki.loa-cnr.it/Papers/OntLev.pdf},
	Urlaccessdate = {2 jan. 2012},
	Year = {1995},
	Bdsk-Url-1 = {http://wiki.loa-cnr.it/Papers/OntLev.pdf}}

@incollection{bates2010,
	Address = {New York},
	Author = {Marcia J. Bates},
	Booktitle = {Encyclopedia of Library and Information Sciences},
	Date-Added = {2012-04-23 11:34:29 +0000},
	Date-Modified = {2012-04-23 11:34:29 +0000},
	Edition = {3rd},
	Editor = {Marcia J. Bates and Mary Niles Maack},
	Pages = {2347-2360},
	Publisher = {CRC Press},
	Title = {Information},
	Url = {http://pages.gseis.ucla.edu/faculty/bates/articles/information.html},
	Urlaccessdate = {24 out. 2011},
	Volume = {3},
	Year = {2010},
	Bdsk-Url-1 = {http://pages.gseis.ucla.edu/faculty/bates/articles/information.html}}

@book{doxiadis1965,
	Author = {Constantinos A. Doxiadis},
	Date-Added = {2012-04-23 11:34:20 +0000},
	Date-Modified = {2012-04-23 11:34:20 +0000},
	Publisher = {Ceira - Coimbra},
	Title = {Arquitetura em Transi{\c c}{\~a}o},
	Year = {1965}}

@book{dewey1980,
	Address = {New York, NY, USA},
	Author = {John Dewey},
	Date-Added = {2012-04-23 11:34:16 +0000},
	Date-Modified = {2012-04-23 11:34:16 +0000},
	Publisher = {Perigee Books},
	Title = {Art as Experience},
	Year = {1980}}

@article{mukherjee2016,
  title={Genomes OnLine Database (GOLD) v. 6: data updates and feature enhancements},
  author={Mukherjee, Supratim and Stamatis, Dimitri and Bertsch, Jon and Ovchinnikova, Galina and Verezemska, Olena and Isbandi, Michelle and Thomas, Alex D and Ali, Rida and Sharma, Kaushal and Kyrpides, Nikos C and others},
  journal={Nucleic Acids Research},
  pages={gkw992},
  year={2016},
  publisher={Oxford Univ Press}
}

@article{gapblaster2016,
  title={GapBlaster: a graphical gap filler for prokaryote genomes},
  author={de S{\'a}, Pablo HCG and Miranda, F{\'a}bio and Veras, Adonney and de Melo, Diego Magalh{\~a}es and Soares, Siomar and Pinheiro, Kenny and Guimar{\~a}es, Luis and Azevedo, Vasco and Silva, Artur and Ramos, Rommel TJ},
  journal={PloS one},
  volume={11},
  number={5},
  pages={e0155327},
  year={2016},
  publisher={Public Library of Science}
}